澳門可成「東方摩納哥」超越香港

全世界密鑼緊鼓推動「打疫苗針」，各地商界開始憧憬「通關」後盛況，尤其是旅遊業渴望久旱逢甘露。然而，這場世紀瘟疫對很多事情構成變化，例如在部分政客煽動下，多數西方國家民眾「對中國反感」指數創新高，甚至出現襲擊亞裔人士事件。因此，即便恢復通關，內地民眾對於前赴歐美旅遊或多或少有疑慮。面對「報復式外遊」動力迸發，澳門兼具免稅、賭場、內地客friendly等優點，很大機會成最大贏家，變身為「東方摩納哥」。

據國家旅遊局統計，2019年，內地出境旅遊數字錄得1.55億人次，較2009年（4766萬人次）增加逾200%。另據聯合國世界旅遊組織（UNWTO）《2019年國際旅遊報告》，中國公民出國旅遊總花費達到2773億美元，屬全球最強勁旅客消費力量，拋離美國（1440億美元）、德國（940億美元）和英國（758億美元）的旅客。

整整一年，新冠疫情令世界各地旅遊業幾近停擺，UNWTO指去年上半年全球國際旅客人次按年暴跌65%，下半年估計只會更差。儘管內地當局尚未公布去年出境旅遊人次數據，相信難免大減七八成。

換句話說，各地民眾對於出外旅遊已「餓」了很久，充其量只能staycation「扮旅行」勉強頂癮，一旦疫苗廣泛接種順利，各國陸續恢復（局部）通關，料將迎來「報復式外遊」盛況，為旅遊業注入「續命針」。

西方厭華 國民憂外遊

可是，這場疫潮不但威脅人類身體健康，在心理層面也帶來巨大變化。據Gallup本周一發布最新調查，美國人對中國好感度創1979年有紀錄以來新低，僅20%人表示對中國有好感，按年急跌13個百分點，相反多達79%人明言對中國反感。

值得留意，在不久前的2018年，美國人對中國好感比率仍高達53%，屬史上最佳水平之一（歷來只有3年高於50%），由此可見，情況自2019年起發生巨大變化。大多數其他西方國家民意亦呈現同類趨勢，據Pew去年底大型調查，幾乎全部西方陣營國家民眾對中國的反感指數均創新高，日本、瑞典、澳洲、南韓、英國分別有多達86%、85%、81%、75%和74%民眾對中國抱持反感態度，按年升幅普遍達到20個百分點。

誠然，「反感還反感，生意還生意」，兩者未必等量齊觀。像日本和南韓人民就算對中國不抱好感，但為了在疫後振興經濟，該兩國政府及業界相信仍將致力招徠中國旅客。不過「人心肉造」，內地民眾倘明知這些國家不喜歡自己，他們前赴當地旅遊的意願總會受到影響。

更甚者，美國、加拿大、法國、澳洲等地年來都曾發生針對式襲擊亞裔人士事件，或令中國旅客擔心人身安全。畢竟去旅行為了開心，何必「貼錢買難受」、「擔驚受怕」。

既然內地百姓對「西遊」有疑慮，哪些經濟體可望受惠於中國「報復式外遊」？應該是對中國抱持（相對）歡迎態度，同時具有旅遊吸引力的地區，例如新加坡和菲律賓，料可分別吸納中高端和廉價遊旅客。香港憑免稅購物優勢，加上交通方便（特別是高鐵和港珠澳大橋已通車），疫後「自由行」人次相信也會迎來大反彈，不過在反修例風波後，內地旅客訪港意欲受到一定影響，恐怕難復高峰期舊觀。

澳門人冇香港人咁鍾意返工，點超越香港

成日poon9傳媒d打飛機文

啟德先係

香港一早比n個地方超越左啦，已成三線城市

唔好放棄我地呢條小漁村

你鍾意啦
依家話知香港死你想超咪超

垃圾po